\section{Régles du jeu}

\subsection{Règles de bases du jeu}

\subsubsection{Partie}

Une partie se fait à au moins 2 joueurs.
Une partie se fait au maximum à 256 joueurs.

La partie se termine quand il ne reste plus qu'un joueur qui a encore au moins un système solaire.

\subsubsection{Joueur}

Les joueurs peuvent être des robots.

Chaque joueur a un signe distinctif différent : une couleur.
Ce signe distinctif sert à différencier les joueurs pendant une partie.
Le signe distinctif d'un joueur peut être différent à chaque partie.

\subsubsection{Univers}

Une partie se passe dans un univers.
Un univers contient au moins 2 systèmes solaires.
Au début d'une partie chaque joueur à au moins une planète.

\subsubsection{Système solaire}

Chaque système solaire a la même taille (largeur et hauteur).
Chaque système solaire a une position différente.
2 systèmes solaires ne peuvent pas se chevaucher.

Les systèmes solaires produisent 1 vaisseau à un intervalle constant.

Chaque système solaire a un nombre de points de vie maximal identique.
Chaque système solaire a toute sa vie au début d'une partie.
Les systèmes solaires n'ont aucune défense propre, mais il est possible de les défendre avec les vaisseaux qu'elles produisent.

Un système solaire occupé qui perd l'ensemble de ses points de vie devient inoccupé.
Chaque système solaire inoccupé necessite le sacrifice d'un même nombre de vaisseaux pour être conquis par un joueur.

\subsubsection{Vaisseau}

Chaque vaisseau a la même taille (largeur et hauteur).
Un vaisseau peut chevaucher les vaisseaux alliés.

Tous les vaisseaux ont une même vitesse constante.
Un vaisseau peut soit être immobile, soit aller quelque part en ligne droite avec sa vitesse de base.
Un vaisseau peut se balader dans l'espace sans se diriger vers un système solaire.

Tous les vaisseaux ont 1 point d'attaque.

Tous les vaisseaux ont 1 point de vie.
Avec 0 point de vie, un vaisseau est détruit.
Un vaisseau attaque en entrant en collision avec un vaisseau adverse.
En entrant en collision un vaisseau se fait attaquer par l'autre.
Il n'y a donc pas de missiles, de tirs, de rayons, de \href{https://www.gnu.org/philosophy/words-to-avoid.fr.html#Hacker}{crackage}, etc.

\subsubsection{Schéma simplifié d'une partie avec les règles de base}

\begin{center}
  \includegraphics[height=0.7\textwidth]{simple-game-schema_fr}
\end{center}

\subsection{Extensions possibles des règles de base}

\subsubsection{Partie}

\begin{itemize}
\item Définir plusieurs méthodes pour gagner
  \begin{itemize}
  \item Être le seul joueur restant dans l'univers
  \item Avoir soit le plus de systèmes solaires (si les joueurs sont dans un univers), soit le plus de planètes (si les joueurs sont dans un système solaire)
  \item Conquérir une ou plusieurs planètes particulières (cela peut être utile pour un mode histoire)
  \item Avoir certaines planètes pendant un temps donné (comme les drapeaux dans certains jeux vidéos)
  \item Survivre pendant un temps donné (cela peut être utile pour un mode histoire)
  \item Avoir un certain nombre de systèmes solaires, planètes ou vaisseaux
  \item etc
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Joueur}

\begin{itemize}
\item Un joueur peut être un joueur "concret" (un humain ou un robot) ou un joueur logique (une équipe).
  \begin{itemize}
  \item Un joueur logique peut être un aggrégat de joueurs "concrets" ou logiques.
  \end{itemize}
\item Un joueur peut avoir un signe distinctif qui n'est pas une couleur, mais quoi du coup ?
\end{itemize}

\subsubsection{Système solaire}

\begin{itemize}
\item Un système solaire peut ne pas produire de vaisseaux.
\item Un système solaire peut produire plus d'un vaisseau à la fois, on parlera de "salve".
\item Chaque système solaire peut avoir une vitesse différente de production d'une "salve" de vaisseaux (1 ou plusieurs).
\item Chaque système solaire peut avoir un nombre maximal de points de vie différent.
\item Au début d'une partie, un système solaire occupé peut avoir un nombre de points de vie inférieur à son maximum.
\item Les vaisseaux autour d'un système solaire peuvent s'organiser pour se regrouper en direction d'une attaque pour protéger le système solaire.
\item Les systèmes solaires peuvent avoir une défense propre (c'est-à-dire sans vaisseau).
\item Des systèmes solaires peuvent être améliorés.
\item Des systèmes solaires peuvent avoir un champ d'astéroïdes qui sert de défense naturel.
\item Chaque système solaire inoccupé peut nécessiter le sacrifice d'un nombre différent de vaisseaux pour être conquise par un joueur.
\item Un système solaire peut être détruit.
\item Un système solaire peut se déplacer, par exemple en suivant la forme d'une ellipse.
\item Un système solaire pourrait tourner sur lui-même en entrainant les vaisseaux dans son champ d'action. Cela pourrait necessiter pour un joueur de continuellement devoir déplacer des vaisseaux pour qu'ils restent à peu près à la même position (par exemple pour être vers un einemi en cas d'attaque).
\end{itemize}

\subsubsection{Planète}

Un mode partie longue pourrait être ajouté.
On pourrait commencer dans un système solaire composé de planètes et d'au moins un soleil.
Les planètes se comporteraient comme des systèmes solaires.
Une fois un système solaire entièrement conquis, un dézoom réduit le système solaire à la taille d'une planète et l'univers apparait avec un ou des nouveaux ennemis.
Un parrallèle peut être fait avec \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Spore_\%28jeu_vid\%C3\%A9o\%29}{le jeu vidéo propriétaire Spore} lors du passage de \href{http://spore.wikia.com/wiki/Civilization_stage}{la phase civilisation} à \href{http://spore.wikia.com/wiki/Space_stage}{la phase univers}.

Un vaisseau qui va dans un soleil est détruit.
Les planètes pourraient tourner autour d'un soleil et les planètes satellites autour de leurs planètes "mères" (comme la Lune avec la Terre).

\subsubsection{Vaisseau}

\begin{itemize}
\item Chaque vaisseau peut avoir une taille différente.
\item Ajout d'une option pour définir un facteur à la taille des vaisseaux, pour limiter ou accentuer les possibilités d'attaques par faufilement
\item Option pour interdire tout chevauchement de vaisseaux.
\item Chaque vaisseau peut avoir une vitesse différente.
\item Chaque vaisseau peut avoir un nombre de points d'attaque différent.
\item Chaque vaisseau peut avoir un nombre de points de vie différent.
\item Un vaisseau peut perdre une partie de ses points de vie.
\item Un vaisseau peut être réparé.
\item Ajout de types d'attaques pour les vaisseaux (collision, missile, rayon, Kamehameha, etc)
\item Ajout d'un moyen de prendre le contrôle d'un vaisseau adverse
\item Un vaisseau peut être une planète (comme l'Étoile noire de Star Wars).
\end{itemize}

\subsubsection{Supernova}

Une \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Supernova}{supernova} est l'explosion d'une étoile qui expulse de la matière à grande vitesse d'une manière brève.
Une étoile provoquant une supernova pourrait être similaire à une planète ou un système solaire.
L'explosion se traduirait par l'élimination des vaisseaux dans un rayon de la supernova, voire le repoussement pour des vaisseaux éloignés.
Ce rayon d'action pourrait varier en fonction de la supernova.
De plus, un deuxième rayon d'action plus grand pourrait être défini qui soit celui de repoussement.
Un explosion pourrait avoir de multiples causes, comme le temps ou le sacrifice d'un certain nombre de vaisseaux.
Une supernova pourrait exploser un nombre de fois infini ou fini.

\subsubsection{Nouveaux éléments simples}

\begin{itemize}
\item Trou noir : un vaisseau qui est dedans disparait, cela permet de faire des barrières infranchissables et non destructibles.
\item Barrière d'astéroïdes qui agissent comme des murailles destructibles avec des collisions aléatoires
\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Trou_de_ver}{Trou de ver} : téléportation des vaisseaux passant dedans
\end{itemize}

\subsection{Notes}

\begin{itemize}
\item C'est un jeu temps-réel. Il existe déja au moins un jeu libre similaire en tour par tour, il se nomme \href{https://www.kde.org/applications/games/konquest/}{Konquest (et fait parti du projet KDE)}.
\item Les règles du jeu sont inspirés du jeu \href{https://www.gnu.org/proprietary/proprietary.fr.html}{propriétaire} \href{http://www.auraluxgame.com/game/}{Auralux}. Cependant le but n'est pas de faire un clone, mais uniquement de s'inspirer d'un autre jeu temps réel de bataille spatial 2D.
\end{itemize}
